%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}
Dans l'ensemble des exercices, $\repere$ est un repère orthonormé. 
 
\subsection*{Équations}

\exercice{Déterminer une équation cartésienne et un système d'équations paramétriques des droites suivantes :
\begin{enumerate}
	\item la droite $(AB)$, avec $A(4;-1)$ et $B(0;3)$.
	\item la droite passant par $C(1;2)$ et dirigée par $\vectu\matrice{4\\1}$.
	\item la droite passant par $D(2;3)$ et de vecteur normal $\vecteur{n}\matrice{2\\-1}$.
	\item la droite passant par $E(1;2)$ et parallèle à $(FG)$, avec $F(3;2)$ et $G(1;-4)$.
	\item la médiatrice de $[AB]$, avec $A(2;1)$ et $B(-4;-7)$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item $\vecteur{AB}\matrice{-4\\4}$ est un vecteur directeur de la droite $(AB)$. Une équation de $(AB)$ est donc de la forme $-4x-4y+c=0$. Puisque $A$ est sur la droite $(AB)$, on a $-4\times 4-4\times (-1)+c=0$, c'est-à-dire $c=12$. Ainsi, une équation cartésienne de $(AB)$ est $-4x-4y+12=0$, soit $x+y-3=0$. Enfin, un système d'équations paramétriques est 
		\[ \left \{ \begin{array}{ccccc} x&=&4&-&4t\\y&=&-1&+&4t \end{array}\right., \quad t\in \R \]
	\item $\vectu\matrice{4\\1}$ est un vecteur directeur de la droite $(D_2)$. Une équation de $(D_2)$ est donc de la forme $-x+4y+c=0$. Puisque $C$ est sur la droite $(D_2)$, on a $-1\times 1+4\times 2+c=0$, c'est-à-dire $c=-7$. Ainsi, une équation cartésienne de $(D_2)$ est $-x+4y-7=0$. Enfin, un système d'équations paramétriques est 
		\[ \left \{ \begin{array}{ccccc} x&=&1&+&4t\\y&=&2&+&t \end{array}\right., \quad t\in \R \]
	\item $\vecteur{n}\matrice{2\\-1}$ est un vecteur normal, donc une équation de $(D_3)$ passant par $D$ et de vecteur normal $\vecteur{n}$ est $2x-y+c=0$. Puisque $D$ est sur la droite $(D_3)$, on a alors $2\times 2-1\times 3+c=0$, soit $c=-1$. Ainsi, une équation de $(D_3)$ est $2x-y-1=0$. Enfin, $\vectu\matrice{1\\2}$ est un vecteur directeur de $(D_3)$, donc un système d'équations paramétriques est
		\[ \left \{ \begin{array}{ccccc} x&=&2&+&t\\y&=&3&+&2t \end{array}\right., \quad t\in \R \]		
	\item $\vecteur{FG}\matrice{-2\\-6}$ est un vecteur directeur de la droite $(D_4)$, passant par $E$ et parallèle à $(FG)$. Une équation de $(D_4)$ est donc de la forme $6x-2y+c=0$. Puisque $E$ est sur la droite $(D_4)$, on a $6\times 1-2\times 2+c=0$, c'est-à-dire $c=-2$. Ainsi, une équation cartésienne de $(D_4)$ est $6x-2y-2=0$, soit $3x-y-1=0$. Enfin, un système d'équations paramétriques est 
		\[ \left \{ \begin{array}{ccccc} x&=&1&-&2t\\y&=&2&-&6t \end{array}\right., \quad t\in \R \]
	\item $M(x;y)$ est sur la médiatrice de $[AB]$ si et seulement si $AM=BM$, soit $AM^2=BM^2$. On obtient alors
		\begin{eqnarray*}
			(x-2)^2+(y-1)^2 = (x+4)^2+(y+7)^2 &\Leftrightarrow& x^2+y^2-4x-2y+4+1=x^2+y^2+8x+14y+16+49 \\
				&\Leftrightarrow& 12x+16y+60=0
		\end{eqnarray*}
		Une équation cartésienne de la médiatrice $(D_5)$ de $[AB]$ est donc $12x+16y+60=0$, soit $3x+4y+15=0$. Un vecteur directeur est alors $\vectu\matrice{-4\\1}$, et le milieu de $[AB]$ $I(-1; -3)$ est sur la droite $(D_5)$, donc un système d'équations paramétriques est 
		\[ \left \{ \begin{array}{ccccc} x&=&-1&-&4t\\y&=&-3&+&3t \end{array}\right., \quad t\in \R \]		
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer une équation cartésienne, ainsi que le centre et le rayon des cercles suivants :
\begin{enumerate}
	\item le cercle d'équation cartésienne $x^2+y^2+4x-8y+11=0$.
	\item le cercle de centre $\Omega(-1;2)$ et de rayon $4$.
	\item le cercle de diamètre $[AB]$, avec $A(0;1)$ et $B(2;3)$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On constate que
		\begin{eqnarray*}
			x^2+y^2+4x-8y+11=0 &\Leftrightarrow& x^2+4x + y^2-8y+11=0 \\
			&\Leftrightarrow& (x+2)^2-4 + (y-4)^2-16+11=0 \\
			&\Leftrightarrow& (x+2)^2 + (y-4)^2 = 9 = 3^2
		\end{eqnarray*}
	Ainsi, il s'agit du cercle, de centre $A(-2; 4)$, et de rayon $3$.
	\item Une équation cartésienne du cercle de centre $\Omega$ et de rayon $4$ est 
		\[ (x+1)^2+(y-2)^2=4^2 \Leftrightarrow x^2+y^2+2x-4y-11=0 \]
	\item $M(x;y)$ est sur le cercle de diamètre $[AB]$ si et seulement si $\vecteur{AM}\cdot \vecteur{BM}=0$, soit
		\begin{eqnarray*}
			\vecteur{AM}\cdot \vecteur{BM}=0 &\Leftrightarrow& (x-0)(x-2)+(y-1)(y-3)=0 \\
				&\Leftrightarrow& x^2+y^2 -2x -4y +3 = 0 \\
				&\Leftrightarrow& (x-1)^2+(y-2)^2 -1 -4 +3 = 0 \\
				&\Leftrightarrow& (x-1)^2+(y-2)^2 = 2
		\end{eqnarray*}
		Ainsi, il s'agit du cercle, de centre $I(1;2)$ (milieu de $[AB]$), et de rayon $\sqrt{2}$.
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\subsection*{Triangles}

\exercice{Soient $A, B$ et $C$ trois points non alignés. On pose $a=BC$, $b=CA$ et $c=AB$. On note $s$ l'aire du triangle $ABC$ et $p$ le demi périmètre du triangle $p=\frac{a+b+c}{2}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer la formule d'Al-Kashi : $a^2=b^2+c^2-2bc\cos(\widehat{BAC})$.
	\item Montrer que $s=\frac{1}{2}bc\sin(\widehat{BAC})$. Enoncer des formules analogues avec $ab$ et $ac$.
	\item Démontrer la formule des sinus : \[\frac{a}{\sin(\widehat{BAC})} = \frac{b}{\sin(\widehat{ABC})} = \frac{c}{\sin(\widehat{ACB})} \]
	\item Démontrer la formule de Héron : \[ s=\sqrt{p(p-a)(p-b)(p-c)} \]
\end{enumerate}

}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Remarquons que $a^2=BC^2=\vecteur{BC}^2$. En utilisant la relation de Chasles :
		\begin{eqnarray*}
			a^2 &=& (\vecteur{BA}+\vecteur{AC})^2 \\
				&=& \vecteur{BA}^2+2\vecteur{BA}\cdot \vecteur{AC} + \vecteur{AC}^2\\
				&=& c^2 - 2 \vecteur{AB}\cdot \vecteur{AC} + b^2\\
				&=& c^2 - 2 cb \cos(\widehat{BAC}) + b^2
		\end{eqnarray*}
	On obtient également les deux autres formules de Al-Kashi :
	\[ b^2=a^2+c^2-2ac\cos(\widehat{ABC}) \qeq c^2=a^2+b^2-2ab\cos(\widehat{ACB}) \]
	\item Notons $H$ le pied de la hauteur issue de $B$
	\begin{center}
		\input{tex/Chap4/pic/exo5}
	\end{center}
	Par définition, $s=\frac{AC\times AH}{2} = \frac{b\times AH}{2}$. Or, dans le triangle $AHB$ rectangle en $H$, on a $\sin(\widehat{BAC}) = \frac{AH}{AB}=\frac{AH}{c}$. On a finalement
	\[ s=\frac{b\times c\sin(\widehat{BAC})}{2} \] 
	On obtient de même
	\[ s=\frac{ab\sin(\widehat{ACB})}{2} \qeq s=\frac{ac\sin(\widehat{ABC})}{2} \]
	\item En utilisant le résultat précédent, on a donc
	\[ \frac{bc\sin(\widehat{BAC})}{2}=\frac{ab\sin(\widehat{ACB})}{2} = \frac{ac\sin(\widehat{ABC})}{2} \]
	En multipliant par $2$ et divisant par $abc$, on en déduit
	\[ \frac{\sin(\widehat{BAC})}{a}=\frac{\sin(\widehat{ACB})}{c} = \frac{\sin(\widehat{ABC})}{b} \]
	\item On part de la formule vue en $2$, en utilisant la formule $\sin=\sqrt{1-\cos^2}$, valable ici car les angles sont non orientés. On a alors
		\begin{eqnarray*}
			s &=& \frac{1}{2}bc\sin(\widehat{BAC}) \\
			  &=& \frac{1}{2}bc\sqrt{1-\cos^2(\widehat{BAC})} \\
			  &=& \frac{1}{2}bc\sqrt{(1-\cos(\widehat{BAC}))(1+\cos(\widehat{BAC}))}\\
			  &=&\sqrt{ \frac{bc-bc\cos(\widehat{BAC})}{2}\frac{bc+bc\cos(\widehat{BAC})}{2}}
		\end{eqnarray*}
		En utilisant les formules d'Al-Kashi, on a $cb\cos(\widehat{BAC}) = \frac{c^2+b^2-a^2}{2}$. On remplace :
		\begin{eqnarray*}
			s &=& \sqrt{ \frac{2bc-c^2-b^2+a^2}{4}\frac{2bc+c^2+b^2-a^2}{4}} \\
			  &=& \sqrt{ \frac{a^2-(c-b)^2}{4} \frac{(c+b)^2-a^2}{4} } \\
			  &=& \sqrt{ \frac{(a-(c-b))(a+c-b)}{4}\frac{(c+b-a)(c+b+a}{4}}\\
			  &=& \sqrt{ \frac{a-c+b}{2}\frac{a-b+c}{2} \frac{c+b-a}{2}\frac{c+a+b}{2}} \\
			  &=& \sqrt{ (p-c)(p-b)(p-a)p}
		\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Soient $A(0;1)$, $B(2;3)$ et $C(-4;-12)$. Déterminer une équation du cercle circonscrit au triangle $ABC$.}

\begin{prof}
\solution{Le cercle circonscrit est le cercle, de centre $\Omega$, intersection des médiatrices, et de rayon $\Omega A$ (ou $\Omega B$ ou $\Omega C$). On détermine tout d'abord  les équations de deux médiatrices par la méthode classique.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La médiatrice de $[AB]$ a pour équation $(x-0)^2+(y-1)^2=(x-2)^2+(y-3)^2$, soit $4x+4y-12=0$, soit $x+y-3=0$.
	\item La médiatrice de $[AC]$ a pour équation $(x-0)^2+(y-1)^2=(x+4)^2+(y+12)^2$, soit $-8x-26y-159=0$.
\end{itemize}
On cherche le point d'intersection $\Omega$ des deux médiatrices : on résout ainsi le système
\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc}x&+&y&-&3&=&0\\ -8x&-&26y&-&159&=&0 \end{array} \right. \Leftrightarrow  x=\frac{79}{6}\qeq y = -\frac{61}{6} \]
Pour obtenir le rayon du cercle, on calcule 
\[r = \Omega A = \sqrt{\left(\frac{79}{6}\right)^2 + \left(\frac{-61}{6}-1\right)^2} = \sqrt{ \frac{10730}{36}} \]
Une équation cartésienne du cercle circonscrit au triangle $ABC$ est
\[ \left(x-\frac{79}{6}\right)^2+\left(y+\frac{61}{6}\right)^2=\frac{10730}{36}\]
}	
\end{prof}


\exercice{Soient $A(8;-7)$, $B(-4;2)$ et $C(-4;9)$. Déterminer une équation du cercle inscrit au triangle $ABC$.}

\begin{prof}
\solution{Il faut déterminer les équations d'au moins deux bissectrices. Une figure :
\begin{center}
	\input{tex/Chap4/pic/ex8}
\end{center}

Rappelons que $M$ est sur la bissectrice de l'angle $\widehat{BAC}$ si et seulement si $d(M; (AB)) = d(M; (AC))$.\\On détermine tout d'abord les équations cartésiennes de $(AB)$,$(AC)$ et $(BC)$ :
\[ (AB): -9x-12y-12=0,\quad (AC): -16x-12y+44=0\qeq (BC):x=-4 \]

\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $M(x;y)$ est sur la bissectrice de $\widehat{BAC}$ si et seulement si
		\begin{eqnarray*}
			d(M;(AB))=d(M;(AC)) &\Leftrightarrow& \frac{|-9x-12y-12|}{15} = \frac{|-16x-12y+44|}{20}\\
			&\Leftrightarrow& \scriptstyle{\frac{-9x-12y-12}{15} = \frac{-16x-12y+44}{20} \quad \text{ou}\quad \frac{-9x-12y-12}{15} = -\frac{-16x-12y+44}{20}}\\
			&\Leftrightarrow& 60x-60y-900=0 \quad\text{ou}\quad -420x-420y+420=0 \\
			&\Leftrightarrow& x-y-15=0 \quad \text{ou} -x-y+1=0 
		\end{eqnarray*}
		On dispose de deux bissectrices : l'intérieure, et l'extérieure. On utilise la représentation graphique et le signe du coefficient directeur pour conclure que l'équation de la bissectrice de l'angle $\widehat{BAC}$ est $-x-y+1=0$.
	\item On procède de même pour la bissectrice de $\widehat{ABC}$. On obtient alors $x-2y +8=0$.
	\item On détermine alors le centre du cercle inscrit en déterminant l'intersection des bissectrices, et donc en résolvant le système
		\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc}-x&-&y&+&1&=&0\\x&-&2y&+&8&=&0\end{array}\right. \sim \left \{ \begin{array}{ccc}x&=&-2\\y&=&3 \end{array}\right. \]
		On note alors $\Omega(-2;3)$ le centre du cercle.
	\item Enfin, pour déterminer le rayon, il nous suffit de déterminer la distance du point $\Omega$ à l'une des droites $(AB), (AC)$ ou $(BC)$. On obtient 
		\[ r = d(\Omega; (AB)) = \frac{|-9\times (-2) -12 \times 3 - 12 |}{15} = 2 \]
\end{itemize}
\textbf{Bilan} : le cercle circonscrit est le cercle, de centre $\Omega(-2;3)$ et de rayon $2$. Il a pour équation cartésienne $(x-(-2))^2+(y-3)^2=2^2$, soit $\boxed{x^2+y^2+4x-6y+9=0}$.
}	
\end{prof}


\exercice{La droite $(AB)$ a pour équation $x-2y+3=0$, $(AC): 2x-y-3=0$ et $(BC):x+2y+1=0$. Déterminer les coordonnées du sommet du triangle $ABC$, ainsi que celle de l'orthocentre.}

\begin{prof}
\solution{Les sommets sont les différents points d'intersection des droites. On obtient ainsi 
$A(3;3)$, $B\left(-2;\frac{1}{2}\right)$ et $C(1;-1)$. Pour déterminer l'équation des hauteurs, on rappelle que la hauteur issue de $A$ coupe la droite $(BC)$ perpendiculairement. Ainsi, $\vecteur{BC}$ est un vecteur normal, et la droite passe par $A$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La hauteur issue de $A$ a pour vecteur normal $\vecteur{BC}\matrice{3\\-\frac{3}{2}}$. Elle a donc pour équation cartésienne $3x-\frac{3}{2}y+c=0$, sachant que $A$ est sur la hauteur. Ainsi, $3\times 3-\frac{3}{2}\times 3+c=0$, soit $c=-\frac{9}{2}$. Une équation de la hauteur issue de $A$ est donc (en multipliant par $2$ pour simplifier l'écriture) : $\mathcal{H}_A: 6x-3y-9=0$, ou encore $2x-y-3=0$.
	\item De même, la hauteur issue de $B$ a pour vecteur normal $\vecteur{AC}\matrice{-2\\-4}$, donc pour équation cartésienne $-2x-4y+c=0$. Puisque $B$ est dessus, on en déduit que $4-2+c=0$, soit $c=-2$. Ainsi, une équation cartésienne de $\mathcal{H}_B$ est $-2x-4y-2=0$, soit encore $x+2y+1=0$.
	\item L'orthocentre est l'intersection des hauteurs. En résolvant le système, on obtient alors
			\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc} 2x&-&y&-&3&=&0\\x&+&2y&+&1&=&0\end{array}\right. \sim \left \{ \begin{array}{ccc}x&=&1\\y&=&-1 \end{array}\right. \]
\end{itemize}
\textbf{Bilan} : l'orthocentre a pour coordonnées $(1;-1)$.
}	
\end{prof}



\exercice{Soient $A(1;1)$, $B(3;7)$ et $C(-1;3)$. Déterminer les coordonnées du centre de gravité, de l'orthocentre et du centre du cercle circonscrit au triangle $ABC$. Vérifier que ces trois points sont alignés.}

\begin{prof}
\solution{Le centre de gravité $G$ a pour coordonnées $\left( \frac{x_A+x_B+x_C}{3}; \frac{y_A+y_B+y_C}{3}\right)$. Ici, 
\[ G\left( \frac{1+3-1}{3}; \frac{1+7+3}{3} \right) \quad \text{soit}\quad \boxed{G\left(1; \frac{11}{3}\right)} \]
Pour l'orthocentre, on détermine, comme dans l'exercice précédent, les équations des hauteurs :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La hauteur issue de $A$ passe par $A$ et a comme vecteur normal $\vecteur{BC}\matrice{-4\\-4}$. L'équation de la hauteur issue de $A$ est donc $-4x-4y+c=0$, avec $-4-4+c=0$, soit $c=8$. Ainsi, $\mathcal{H}_A:-4x-4y+8=0$, soit $x+y-2=0$.
	\item De même, $\mathcal{H}_B : -2x+2y-8=0$, soit $x-y+4=0$.
	\item On résout alors le système pour obtenir les coordonnées de l'orthocentre :
			\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc} x&+&y&-&2&=&0\\x&-&y&+&4&=&0\end{array}\right. \sim \left \{ \begin{array}{ccc}x&=&-1\\y&=&3 \end{array}\right. \]
\end{itemize}
L'orthocentre a donc pour coordonnées $H(-1;3)$.\\
Pour le centre du cercle circonscrit, on détermine l'équation des médiatrices :
\begin{itemize}
	\item Soit en utilisant la propriété : $M$ est sur la médiatrice du segment $[AB]$ si et seulement si $MA=MB$.
	\item Soit en utilisant un vecteur normal $\vecteur{AB}$ et un point (le milieu de $[AB]$).
\end{itemize}
On a donc ici :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $M(x;y)$ est sur la médiatrice de $[AB]$ si et seulement si
		\begin{eqnarray*}
			AM=BM  &\Leftrightarrow& AM^2=BM^2 \text{ (ce sont des nombres positifs)}\\
				   &\Leftrightarrow& (x-1)^2+(y-1)^2=(x-3)^2+(y-7)^2\\
				   &\Leftrightarrow& x^2-2x+1+y^2-2y+ 1= x^2-6x+9+y^2-14y+49 \\
				   &\Leftrightarrow& 4x+12y-56=0
		\end{eqnarray*}
		Une équation de la médiatrice de $[AB]$ est donc $4x+12y-56=0$, soit encore $x+3y-14=0$
	\item De même, une équation de la médiatrice de $[AC]$ est $-4x+4y-8=0$, soit encore $-x+y-2=0$.
	\item On résout alors le système pour obtenir les coordonnées de l'orthocentre :
			\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc} x&+&3y&-&14&=&0\\-x&+&y&-&2&=&0\end{array}\right. \sim \left \{ \begin{array}{ccc}x&=&2\\y&=&4 \end{array}\right. \]
\end{itemize}
Le centre du cercle circonscrit a donc pour coordonnées $\Omega(2;4)$.\\
Il nous reste à montrer qu'ils sont alignés. On constate que :
\[ \vecteur{\Omega G}\matrice{-1\\-\frac{1}{3}} \qeq \vecteur{\Omega H}\matrice{-3\\-1} \]
On remarque que $\vecteur{\Omega H} = 3\vecteur{\Omega G}$ : les vecteurs sont colinéaires, et donc les points $H, G$ et $\Omega$ sont alignés.
}

\remarque{C'est un résultat général : ils sont alignés sur une droite appelée Droite d'Euler.}	
\end{prof}


\subsection*{Autres}

\exercice{Soient $A(1;1)$, $B(3;0)$ et $C(3;3)$. Déterminer les coordonnées du point $D$ tel que $ABCD$ est un parallélogramme. \\Calculer l'aire du parallélogramme, et la distance de $C$ à la droite $(AD)$.}

\begin{prof}
\solution{$ABCD$ est un parallélogramme si et seulement si $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$. En notant $D(x_D;y_D)$, alors on a
\[ \matrice{2\\-1} = \matrice{3-x_D\\3-y_D}\Leftrightarrow x_D=1 \qeq y_D=4 \]
Ainsi, $D$ a pour coordonnées $(1;4)$.\\
L'aire du parallélogramme $ABCD$ est donné par $[\vecteur{AB};\vecteur{AD}]$, avec $\vecteur{AB}\matrice{2\\-1}$ et $\vecteur{AD}\matrice{0\\3}$. On a alors
\[ \mathcal{A}_{ABCD} = 2\times 3 - (-1)\times 0 = 6 \]
L'aire du parallélogramme $ABCD$ est donc de $6$ unités d'aire. Cette aire est également donné par $AD\times CH$, où $H$ est le projet orthogonal de $C$ sur $(AD)$. Ainsi,
\[ d(C,(AD)) = CH = \frac{\mathcal{A}_{ABCD}}{AD} = \frac{6}{3}=2 \]
}	
\end{prof}


\exercice{[Construction géométrique de l'inverse] Soit $\mathcal{C}$ le cercle de centre $O$ et de rayon $1$. On considère $M(t;0)$, avec $t>1$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que l'abscisse $a$ d'un point de contact $P(a;b)$ de la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $M$ vérifie $a=1/t$.
	\item Soit $M$ un point d'abscisse $t>1$ sur une droite graduée. Décrire une construction géométrique de $N$ d'abscisse $1/t$.
	\item Soit $N$ un point d'abscisse $0<t<1$ sur une droite graduée. Décrire une construction géométrique de $M$ d'abscisse $1/t$.
\end{enumerate}
}